---
stage: Verify
group: Pipeline Authoring
info: To determine the technical writer assigned to the Stage/Group associated with this page, see https://about.gitlab.com/handbook/product/ux/technical-writing/#assignments
type: reference
---

# CI/CD 组件（实验功能）

> 引入于 16.0 版本，作为[实验功能](../../policy/alpha-beta-support.md)。

FLAG:
在私有化部署版上，此功能默认不可用。要使其可用，需要管理员启用功能标志 `ci_namespace_catalog_experimental`。
在 SaaS 版上，此功能不可用。此功能尚未准备好用于生产。

<!--
This feature is an experimental feature and [an epic exists](https://gitlab.com/groups/gitlab-org/-/epics/9897)
to track future work. Tell us about your use case by leaving comments in the epic.
-->

<a id="components-repository"></a>

## 组件库

组件库是一个极狐GitLab 项目，托管一个或多个流水线组件。流水线组件是可重用的单个流水线配置单元。您可以使用它们来组成整个流水线配置或更大流水线的一小部分。它可以选择采用[输入参数](../yaml/includes.md#define-input-parameters-with-specinputs)。

### 创建组件库

要创建组件库，您必须：

1. [创建一个新项目](../../user/project/index.md#create-a-blank-project)，带有 `README.md` 文件。

1. 在项目的根目录中创建一个 `template.yml` 文件，其中包含您要作为组件提供的配置。例如：

   ```yaml
   spec:
     inputs:
       stage:
         default: test
   ---
   component-job:
     script: echo job 1
     stage: $[[ inputs.stage ]]
   ```

### 目录结构

组件库可以托管一个或多个组件。

组件库必须遵循强制文件结构，其中包含：

- `template.yml`：组件配置，每个组件一个文件。如果只有一个组件，这个文件可以放在项目的根目录下。如果有多个组件，每个文件必须位于单独的子目录中。
- `README.md`：解释库中所有组件详细信息的文档文件。

例如项目名为 `my-component`，并且位于名为 `my-username` 的个人命名空间中：

- 包含单个组件和用于测试组件的简单流水线，则文件结构可能是：

  ```plaintext
  ├── template.yml
  ├── README.md
  └── .gitlab-ci.yml
  ```

  该组件可以使用路径 `gitlab.example.com/my-username/my-component@<version>` 引用。

- 包含一个默认组件和多个子组件，则文件结构可能是：

  ```plaintext
  ├── template.yml
  ├── README.md
  ├── .gitlab-ci.yml
  ├── unit/
  │   └── template.yml
  └── integration/
      └── template.yml
  ```

  这些组件由以下路径标识：

  - `gitlab.example.com/my-username/my-component`
  - `gitlab.example.com/my-username/my-component/unit`
  - `gitlab.example.com/my-username/my-component/integration`

在根目录中没有 `template.yml` 的情况下，您可以拥有一个没有默认组件的组件仓库。

**补充说明：**

不支持组件嵌套，例如：

```plaintext
├── unit/
│   └── template.yml
│   └── another_folder/
│       └── nested_template.yml
```

<a id="test-a-component"></a>

### 测试组件

强烈建议将测试组件作为开发工作流程的一部分，以确保质量保持高标准。

与任何其他项目一样，您可以通过在根目录中创建 `.gitlab-ci.yml` 来测试 CI/CD 流水线中的更改。

例如：

```yaml
include:
  # include the component located in the current project from the current SHA
  - component: gitlab.com/$CI_PROJECT_PATH@$CI_COMMIT_SHA
    inputs:
      stage: build

stages: [build, test, release]

# Expect `component-job` is added.
# This is an example of testing that the included component works as expected.
# You can leverage GitLab API endpoints or 3rd party tools to inspect data generated by the component.
ensure-job-added:
  stage: test
  image: badouralix/curl-jq
  script:
    - |
      route="https://gitlab.com/api/v4/projects/$CI_PROJECT_ID/pipelines/$CI_PIPELINE_ID/jobs"
      count=`curl --silent --header "PRIVATE-TOKEN: $API_TOKEN" $route | jq 'map(select(.name | contains("component-job"))) | length'`
      if [ "$count" != "1" ]; then
        exit 1
      fi

# If we are tagging a release with a specific convention ("v" + number) and all
# previous checks succeeded, we proceed with creating a release automatically.
create-release:
  stage: release
  image: registry.gitlab.com/gitlab-org/release-cli:latest
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_TAG =~ /^v\d+/
  script: echo "Creating release $CI_COMMIT_TAG"
  release:
    tag_name: $CI_COMMIT_TAG
    description: "Release $CI_COMMIT_TAG of components repository $CI_PROJECT_PATH"
```

提交和推送更改后，流水线会测试组件，如果测试通过则发布。

### 发布组件

组件库在 CI 流水线中使用 [`release`](../yaml/index.md#release) 关键字发布。

与[上面的示例](#test-a-component)一样，在为标签引用运行的流水线中通过所有测试后，我们可以发布组件库的新版本。

组件库的所有发布版本都显示在特定资源的组件目录页面中，为用户提供有关官方发布的信息。

<a id="use-a-component-in-a-cicd-configuration"></a>

### 在 CI/CD 配置中使用组件

流水线组件由格式为 `<fully-qualified-doman-name>/<component-path>@<version>` 的唯一地址标识，其中包含：

- **完全限定域名 (FQDN)**：FQDN 必须与极狐GitLab 主机匹配。
- **特定**：组件的版本可以是（按照优先级高的顺序）：
  - 提交 SHA，例如 `jihulab.com/gitlab-cn/dast@e3262fdd0914fa823210cdb79a8c421e2cef79d8`。
  - 标签，例如 `gitlab.com/gitlab-org/dast@1.0`。
  - `~latest`，这是一个特殊版本，它始终指向最新发布的标签，例如 `jihulab.com/gitlab-cn/dast@~latest`。
  - 分支名称，例如 `jihulab.com/gitlab-cn/dast@main`。
- **组件路径**：包含项目的完整路径和组件 YAML 文件 `template.yml` 所在目录。

例如，对于位于 jihulab.com 上的 `gitlab-cn/dast` 的组件库：

- 路径 `jihulab.com/gitlab-cn/dast` 尝试从根目录加载 `template.yml`。
- 路径 `jihulab.com/gitlab-cn/dast/api-scan` 尝试从 `/api-scan` 目录加载 `template.yml`。

**补充说明：**

- 如果存在同名的标签和分支，则标签优先于分支。
- 如果标签的名称与存在的提交 SHA 相同，例如 `e3262fdd0914fa823210cdb79a8c421e2cef79d8`，则提交 SHA 优先于标签。

## CI/CD 目录 **(PREMIUM ALL)**

CI/CD 目录是[组件库](#components-repository)的列表，每个库都包含您可以添加到 CI/CD 流水线的资源。

### 将项目标记为目录资源

将组件添加到组件库后，可以立即[用于](#use-a-component-in-a-cicd-configuration)在其他项目中构建流水线。

但是，此仓库不可发现。您必须将此项目标记为目录资源，使其在 CI 目录中可见，以便其他用户可以发现它。

要将项目标记为目录资源，请运行以下 [graphQL](../../api/graphql/index.md) mutation：

```graphql
mutation {
    catalogResourcesCreate(input: { projectPath: "path-to-project"}) {
      errors
  }
}
```
